\chapter{Raíces de Ecuaciones}
Se entiende por \textit{raíz} de una ecuación $f(x)$, al valor de $x$ que satisface:
\begin{multicols}{2}
\textbf{a)} $f(x)=0$
\columnbreak
\begin{flushleft}
\textbf{b)} $f(x)=p$
\end{flushleft}
\end{multicols}
$\blacklozenge$ $\xi:$ Letra griega (Xi) utilizada para representar el valor verdadero \textit{(exacto)} de la raíz.
\\${ }$\\
El caso mas conocido de cálculo de raíces en la fórmula cuadrática:
$$x_{1,2}=\dfrac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$
donde $x_1$ y $x_2$ son las raíces del polinomio de segundo grado:
$$f(x)=ax^2+bx+c$$
Para polinomios de mayor grado no  existen fórmulas sencillas tampoco para las funciones trascendentes (logaritmos, trigonométricas, exponenciales o para combinaciones de todas ellas).
\\${ }$\\
Por ello se recurre a los métodos numéricos donde se verán algoritmos generales para resolver este tipo de problemas.
\section{Métodos de Intervalo}
\subsection{Método Gráfico}
Este método nos da una aproximación inicial a la de las raíces de $f(x)$, consiste en representar la función en una gráfica en el plano cartesiano. Para ello se generan pares ordenados $(x,f(x))$ que representan puntos en el plano y que al unirlos con una curva apropiada se obtiene el gráfico de $f(x)$.
\subsubsection{Teorema de Bolzano}
Se dice que $f(x)$ tiene por lo menos una raíz $\xi$ en el intervalo $(a,b)$ si se cumple que:
$$f(a)\cdot f(b) < 0$$
\subsection{Método de Bisección}
Consiste en dividir en dos partes un intervalo. Para una función $f(x)$ conocida, y el intervalo $(a,b)$ que cumple con el \textit{Teorema de Bolzano.}
\\${ }$\\
El método consiste en aproximarse a la raíz $\xi$ subdividiendo el intervalo $(a,b)$ en dos.
\subsubsection{Método de Bisección}
\begin{algorithm}[H]
  Con: 
  $a_0=a$ ,
  $b_0=b$\\
  \For{$i=0,1,\ldots$, hasta que se satisfaga}{
  \vspace{0.2cm}  
  Calcular: 
  \fbox{$x_{i+1}=\dfrac{a_i + b_i}{2}$}\\
  \vspace{0.2cm} 
  
  \uIf{$f(a_i)\cdot f(x_{i+1})<0$}{
   \vspace{0.2cm}
   $a_{i+1}=a_i$\\
   $b_{i+1}=x_{i+1}$
   }
   \uElseIf{$f(a_i)\cdot f(x_{i+1})>0$}{
   \vspace{0.2cm}
   $a_{i+1}=x_{i+1}$\\
   $b_{i+1}=b_i$
  }
 }
 \caption{Método de Bisección}
\end{algorithm}

\subsection{Método de Regla Falsa}
Este método parte del supuesto que la raíz $\xi$ está mas próxima del extremo del intervalo $(a,b)$ donde $|f(a)|$ o $|f(b)|$ es menor.
\\${ }$\\
Por ello en vez de calcular el valor medio de $a$ y $b$ como aproximación a la raíz $\xi$ se calculará la media ponderada. Se debe entonces incorporar los valores $f(a)$ y $f(b)$ en la ecuación de iteración.
\salto
Para deducir la ecuación del método de la Regla Falsa, se traza inicialmente una recta uniendo los  extremos de $f(a)$ y $f(b)$. Donde esta recta intersecta al eje $x$ (falsa posición) será la primera aproximación a la raíz $x_1$:
$$x_1 = a + \triangle_{0x}$$
Por relación de Triángulos:
\begin{align*}
\dfrac{\triangle_{0x}}{-f(a)} &= \dfrac{b-a}{f(b)+[-f(a)]}
\end{align*}

\subsubsection{Método de la Regla Falsa}
\begin{algorithm}[ht]
  Con: 
  $a_0=a$ ,
  $b_0=b$\\
  \For{$i=0,1,\ldots$, hasta que se satisfaga}{
  \vspace{0.2cm}  
  Calcular: 
  \fbox{$x_{i+1}=\dfrac{a_i\cdot f(b_i) - b_i \cdot f(a_i)}{f(b_i)-f(a_i)}$}\\
  \vspace{0.2cm} 
  
  \uIf{$f(a_i)\cdot f(x_{i+1})<0$}{
   \vspace{0.2cm}
   $a_{i+1}=a_i$\\
   $b_{i+1}=x_{i+1}$ \\
   $f(b_{i+1})=f(x_{i+1})$
   }
   \uElseIf{$f(a_i)\cdot f(x_{i+1})>0$}{
   \vspace{0.2cm}
   $a_{i+1}=x_{i+1}$\\
   $b_{i+1}=b_i$ \\
   $f(a_{i+1})=f(x_{i+1})$
  }
 }
 \caption{Método de la Regla Falsa}
\end{algorithm}
\subsection{Método de Regla Falsa Mejorada}
El \textit{Método de la Regla Falsa} tiene el defecto que se aproxima a la raíz $\xi$ por uno de los lados del intervalo $(a,b)$  dejando el otro lado sin información.
\salto
Para superar este defecto, lo que se hace es introducir un nuevo condicional dentro de los anteriores:
\salto
Si $f(x)\cdot f(x_{i+1})>0$, entonces se divide a la mitad el valor de $f(a_i)$ o $f(b_i)$ según corresponda.
\salto
Este simple artificio hace que el método se aproxime a la raíz por ambos lados del intervalo $(a,b)$.
\subsubsection{Método de la Regla Falsa Mejorada}
\begin{algorithm}[ht]
  Con: 
  $a_0=a$ ,
  $b_0=b$ , 
  $F=f(a)$,
  $G=f(b)$,
  $x_0=a$ 
  \\
  \For{$i=0,1,\ldots$, hasta que se satisfaga}{
  \vspace{0.2cm}  
  Calcular: 
  \fbox{$x_{i+1}=\dfrac{a_i\cdot G - b_i \cdot F}{G-F}$}\\
  \vspace{0.2cm} 
  
  \uIf{$f(a_i)\cdot f(x_{i+1})<0$}{
   \vspace{0.2cm}
   $a_{i+1}=a_i$\\
   $b_{i+1}=x_{i+1}$ \\
   $G=f(x_{i+1})$\\
   \If{$f(x_i)\cdot f(x_{i+1})>0$}{
	$F = F \div 2$\\   
   } 
   
   }
   \uElseIf{$f(a_i)\cdot f(x_{i+1})>0$}{
   \vspace{0.2cm}
   $a_{i+1}=x_{i+1}$\\
   $b_{i+1}=b_i$ \\
   $F=f(x_{i+1})$\\
   \If{$f(x_i)\cdot f(x_{i+1})>0$}{
	$G = G \div 2$\\   
   } 
  }
 }
 \caption{Método de la Regla Falsa Mejorada}
\end{algorithm}
\section{Métodos Abiertos}
Estos métodos no precisan de intervalo $(a,b)$ inicial que incluya a la raíz $\xi$ de $f(x)$, solo valores iniciales cercanos a la raíz. Los métodos abiertos tienen mayor velocidad de convergencia y sus algoritmos son más simples presentan la desventaja de que no siempre son convergentes.
\subsection{Método de la Secante}
Este método se inicia con dos puntos $x_{-1}$ y $x_0$, cercanos a la raíz $\xi$, pero no necesariamente la incluyen. Utiliza la misma formula que la \textit{Regla Falsa} de manera directa sin averiguar de que lado queda la raíz en cada iteración.
\subsubsection{Método de la Secante}
\begin{algorithm}[ht]
  \For{$i=0,1,\ldots$, hasta que se satisfaga}{
  \vspace{0.2cm}  
  Calcular: 
  \fbox{$x_{i+1}=\dfrac{x_{i-1}\cdot f(x_i)-x_i \cdot f(x_{i-1})}{f(x_i)-f(x_{i-1})}$}\\
  \vspace{0.2cm} 
  
  
 }
 \caption{Método de la Secante}
\end{algorithm}
\subsection{Método de Newton-Raphson}
Este método nos permite resolver problemas del tipo $f(x)=P$ sin la necesidad de transformar la ecuación $f(x)$. Se necesita un punto de partida $x_0$ y las aproximaciones se realizan trazando tangentes a $f(x)$.
%GRAFICA PENDIENTE
La primera aproximación, consiste en trazar una tangente a $f(x)$ en $x=x_0$ hasta intersectar $P$. Proyectando este punto sobre el eje de las $x$ se obtiene:
$$x_1 = x_0 + \triangle_{0x}$$
El incremento $\triangle_{0x}$ se obtiene por:
$$\tan(\alpha_0)=\dfrac{P-f(x_0)}{\triangle_{0x}}$$
Por definición de derivada; $\tan(\alpha_0)=f'(x_0)$
$$\triangle_{0x}=\dfrac{P-f(x_0)}{f'(x_0)}$$
$$x_1 = x_0 + \dfrac{P-f(x_0)}{f'(x_0)}$$
En la segunda aproximación se traza nuevamente una tangente a $f(x)$ ahora en $x=x$, hasta intersectar $P$, obteniendo de manera análoga:
$$x_2 = x_1 + \dfrac{P-f(x_1)}{f'(x_1)}$$
Generalizando este proceso:
$$x_{i+1} = x_i + \dfrac{P-f(x_i)}{f'(x_i)}$$
En el caso de que $P=0$ se recae en problemas del tipo $f(x)=0$ y la formula se transforma a:
$$x_{i+1} = x_i - \dfrac{f(x_i)}{f'(x_i)}$$
y se denomina \textit{Formula de Newton} únicamente.
\subsubsection{Método de Newton-Raphson}
\begin{algorithm}[ht]
  \For{$i=0,1,\ldots$, hasta que se satisfaga}{
  \vspace{0.2cm}  
  Calcular: 
  \fbox{$x_{i+1}=x_i + \dfrac{P-f(x_i)}{f'(x_i)}$}\\
  \vspace{0.2cm} 
  
  
 }
 \caption{Método de Newton-Raphson}
\end{algorithm} 