\section{Definición Clásica de Probabilidad}
$$P(A)=\dfrac{n(A)}{n(S)}=\dfrac{\textrm{\# de casos favorables del Evento $A$}}{\textrm{\# total de casos posibles}}$$
\subsection{Probabilidad Condicionada}
Sean $A$ y $B$ eventos tal que $P(B)>0$ la probabilidad condicional de que ocurra $A$ dado que ha ocurrido el evento $B$ se denota por: $P(A/B)$. Se define como:
$$P(A/B)=\dfrac{P(A\cap B)}{P(B)}$$
Si $B$ es un evento tal que $P(B)>0$, entonces $P(\bullet/B)$ satisface los siguientes axiomas:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item $0\leq P(A/B)\leq 1$
\item $P(S/B)=1$
\item $P\left( \bigcup\limits_{i=1}^{n} A_i/B\right)=
\displaystyle\sum_{i=1}^{n}P(A_i/B) \hspace{1cm}A_i \textrm{son eventos mutuamente excluyentes}$
\end{enumerate}
\subsubsection{Propiedades}
Si $B$ es un evento tal que $P(B)>0$, entonces $P(\bullet/B)$ tiene las siguientes propiedades:\blfootnote{En $P(\bullet/B)$ el símbolo $\bullet$ significa \textit{cualesquiera}}
\begin{enumerate}
\item $P(\phi/B)=0$
\item $P(A^c/B)=1-P(A/B)\hspace{0.5cm} \vee \hspace{0.5cm} P(A/B)=1-P(A^c/B) $
\item $P((A\cup C)/B)=P(A/B)+P(C/B)-P((A\cap C)/B)$
\item $A\in C \Rightarrow P(A/B)\leq P(C/B)$
\end{enumerate}
\subsection{Eventos Dependientes}
Se dice que los eventos $A$ y $B$ son estadísticamente dependientes, si:

\begin{equation*}
\begin{rcases}
  P(A\cap B)=P(B)\cdot P(A/B)\\
  P(A\cap B)=P(A)\cdot P(B/A)
\end{rcases}
\text{Regla General de la Multiplicación}
\end{equation*}
\subsection{Eventos Independientes}
Se dice que los eventos $A$ y $B$ son estadísticamente independientes, si:
$$P(A\cap B)=P(A)\cdot P(B)$$
\subsubsection{Observaciones}
\begin{enumerate}
\item $\begin{rcases}
  P(A)\\
  P(B)
\end{rcases} \text{Probabilidades Marginales}$
\item $\begin{rcases}
  P(A/B)\\
  P(B/A)
\end{rcases} \text{Probabilidades Condicionales}$
\item $P(A/B)\neq P(B/A)$
\item $P(A \cap B) \hspace{0.5cm} \text{Probabilidades Condicionales}$
\item Decir \textit{'Eventos Independientes'} no es lo mismo que decir \textit{'Evento Mutuamente Excluyente'}.
\end{enumerate}
\subsubsection{Teorema}
Si $A$ y $B$ son eventos mutuamente independientes, entonces:
\begin{enumerate}
\item $P(A/B)=P(A)$
\item $P(B/A)=P(B)$
\item $A^c$ y $B$ son independientes.
\item $A$ y $B^c$ son independientes.
\item $A^c$ y $B^c$ son independientes.
\end{enumerate}
\subsubsection{Demostración de los Teoremas}
\begin{itemize}
\item Demostración de $1.$ :
\begin{align*}
P(A/B) &\varstackrel{1}{=} \dfrac{P(A\cap B)}{P(B)} \\
&\varstackrel{2}{=} \dfrac{P(A)\cdot P(B)}{P(B)} \\
&\varstackrel{3}{=} P(A)
\end{align*}
\item Demostración de $2.$ :
\begin{align*}
P(B/A) &\varstackrel{1}{=} \dfrac{P(B\cap A)}{P(A)} \\
&\varstackrel{2}{=} \dfrac{P(A)\cdot P(B)}{P(A)}  \\
&\varstackrel{3}{=} P(B)
\end{align*}
\item Demostración de $3.$ :
$$P(A^c \cap B) = P(A^c)\cdot P(B)$$
Formamos el siguiente sistema:
$$
\begin{cases} 
B = (A\cap B) \cup (A^c \cap B)\\
\phi = (A\cap B) \cap (A^c \cap B)
\end{cases}
$$
Ya que son excluyentes:
$$P(B)=P(A\cap B)+P(A^c \cap B)$$
Despejamos $P(A^c \cap B)$ ya que es lo que nos interesa demostrar:
$$P(A^c \cap B)=P(B)-P(A\cap B)$$
Como $A$ y $B$ son independientes, según la hipótesis, tenemos que $P(A\cap B)=P(A)P(B)$\\
Reemplazando en el anterior paso:
\begin{align*}
P(A^c \cap B) &\varstackrel{1}{=} P(B)-P(A)P(B) \\
&\varstackrel{2}{=} P(B)\cdot [1-P(A)]  \\
&\varstackrel{3}{=} P(B)\cdot P(A^c)
\end{align*}
Con esto que demostrado $3$.
\item Demostración de $4.$ :
$$P(A \cap B^c) = P(A)\cdot P(B^c)$$
Formamos el siguiente sistema:
$$
\begin{cases} 
A = (A\cap B) \cup (A \cap B^c)\\
\phi = (A\cap B) \cap (A\cap B^c)
\end{cases}
$$
Ya que son excluyentes:
$$P(A)=P(A\cap B^c)+P(A \cap B)$$
Despejamos $P(A \cap B^c)$ ya que es lo que nos interesa demostrar:
$$P(A \cap B^c)=P(A)-P(A\cap B)$$
Como $A$ y $B$ son independientes, según la hipótesis, tenemos que $P(A\cap B)=P(A)P(B)$\\
Reemplazando en el anterior paso:
\begin{align*}
P(A \cap B^c) &\varstackrel{1}{=} P(A)-P(A)P(B) \\
&\varstackrel{2}{=} P(A)\cdot [1-P(B)]  \\
&\varstackrel{3}{=} P(A)\cdot P(B^c)
\end{align*}
Con esto que demostrado $4$.
\item Demostración de $5.$ :
\end{itemize}
%$\mathscr{L}$